由梅艷芳到菊梓喬 - 馮睎乾

得「最受歡迎女歌星」獎的，三十年前是梅艷芳，三十年後是菊梓喬，不能說她們姓氏都是花，不用分那麼細，兩者分別實在太大，太大了。

2019年《勁歌金曲頒獎禮》，似乎比它在八九十年代更值得談論。那些年，勁歌金曲還有大批捧場客，也受歌星重視。儘管不少人心知肚明，攞獎要拉關係、講條件，但賽果某程度上是合理的。那時的勁歌頒獎禮，也就是一個普通娛樂話題，所以也沒什麼值得討論。反而到了今時今日，這頒獎禮已不能算作娛樂新聞，因為很多得獎歌手對大眾來說，非但面目模糊，甚至連名字也很陌生。勁歌頒獎禮已由一個大眾娛樂節目，蛻變為一間私人公司的周年晚會直播。

全晚最大亮點，也許是吳若希的一笑：當「最受歡迎女歌星」菊梓喬得悉獲獎時，似乎一臉尷尬，倒是身旁對手吳若希，馬上笑到見牙唔見眼，令你完全感受到何謂「幸災樂禍」。她到底是為了對手獲獎而笑，抑或慶幸自己沒得獎而笑？我不肯定，但懷疑兩者皆是。

菊梓喬的歌，我聽過，我真係聽過（不要問我歌名）。但假如在街上碰見她，我可肯定不會認得她，抱歉，我根本想不起她的樣子。是我跟時代脫節嗎？Facebook很多網民也說「唔識佢」、「係咪新人」之類，對了，都說Facebook是老人家才用的，肯定是他們out了，一定係除非唔係。菊梓喬或許是不錯的歌手，但無論如何我也想像不到，香港會出一個我連樣子也記不清的「最受歡迎女歌星」。除了怪我腦退化，當中是否還有什麼啟示？

據TVB網站，本屆勁歌頒獎禮的主題是「撐廣東話、打造香港廣東歌」。看到「打造」兩字，當場毛骨直豎，那一刻，我忽然明白今天勁歌金曲的意義：它就是香港的縮影。TVB的「打造香港廣東歌」，跟去年林鄭月娥施政報告的標題「燃點希望」，不就是同一效果嗎？金曲典禮只是特區政府的TVB版，上位不是靠能力，主要看後台，於是一切變得非常難看，再也無法服眾。這個「最受歡迎女歌星」獎，由梅艷芳到菊梓喬，彷彿見證了香港三十年的盛衰，太有意義了。

順便點首梅姐既似是故人來